

 Fantázia...  Krásny, farebný a veľký vianočný stromček. Zdobím ho spolu s rodičmi. Usmievajú sa a potom nebadane  poukladajú pod neho darčeky. Po sviatočnej večeri zazvoní zvonček, ja sa rozbehnem k stromčeku a vidím tam tie nádherne zabalené darčeky. Mama sa usmeje a ja si ich môžem rozbaliť. ...Darčeky...Moje darčeky...Veľa mojich darčekov...  Realita...  Stromček niekedy je, inokedy nie. Ak mám šťastie, zdobím ho sama. No najskôr si musím pozháňať ozdoby... Niečo dá babka, niečo zostalo z minulého roka, niečo si vyrobím. V škole som sa naučila robiť  také farebné škatuľky a niekedy mi mama zabalila kocky cukru do farebnej pozlátky. Keď sa začne stiemavať,  sviatočná večera začína - mäso (veľa mäsa), zemiakový šalát, hubová omáčka, kapustnica, koláče, ovocie...Všetko. Všetko, okrem darčekov.  O hodinu už  večeriame opäť - tentokrát u babky. Tiež tam je všetko – tak, ako u nás.  A tak, ako u nás,  aj tu nie sú pod stromčekom žiadne darčeky. O ďalšiu hodinu sme už niekde inde. Pokračujeme - celý večer. Návštevy, návštevy, návštevy. 
 Všade samé jedlo – a stromčeky? Tie  sú bez darčekov...  Raz som sa spýtala babky, prečo si nedávame darčeky. A ona mi povedala slová, ktoré mi ešte dlho rezonovali v hlave: „Džanetka moja, ale veď my si dary dávame... Každý človek, ktorý príde počas Štedrého večera je dar. Podľa ľudí, ktorí nás prídu na Štedrý večer navštíviť vieme, že nás má niekto rád, že máme priateľov a tým jedlom dávame najavo, že sú u nás vítaní.... A to je dar – vieme, že keď bude ťažko, tak nám má kto pomôcť...“  V ten deň som napísala sloh, v ktorom som popísala naše skutočné Vianoce. Bez príkras, bez vymyslených darčekov, bez veľkého a farebného stromčeka.... 
 O niekoľko dní som si našla na lavici darček – môj prvý pamätník....Neviem, kto ho tam položil, ale doteraz si pamätám ten pocit z môjho prvého vianočného darčeka. Potešil ma, aj keď som už vedela, že čaro vianočných sviatkov je o niečom inom...    Odvtedy prešlo veľa rokov, ale na Vianociach „u našich“ sa nič nezmenilo... Ľudia, jedlo, spolupatričnosť, návštevy... A tanieriky navyše aj pre tých, ktorí už nie sú medzi nami ... 
   
   

